藝術及文化界發起「藝術表達自由約章」聯署

TLDR﹕港人自由日益被收緊，藝文界集體表達堅定捍衛之決心及促請藝發局以行動實踐其維護藝術表達自由的原則。
聯署頁
希望大家可以花1分鐘時間支持創作及表達自由~
可以的話更希望幫助廣傳，讓你的朋友也加入聯署
聯署之後更會有一連串後續活動，敬請期待

倡議 香港藝術發展局 推動「藝術表達自由約章」聯署聲明

香港藝術發展局（下稱藝發局）對外宣稱的機構願景，只此一句，乃是「將香港建立成一個充滿動力和多元化的文化藝術都市」。我們認為，動力與多元化全繫於這個城市的藝術表達自由。香港藝術、文化、經濟及產業之間的發展與協作日益緊密，並頻繁展現在國際舞台上，海內外同業期望香港藝文土壤上培養的創作，可以在一直以來的自由開放環境裡成長。可惜，這兩年多以來發生了數宗使藝術界人士以及公眾深切疑慮的事件，包括不合理審查、節目取消、場地不許可等。我們認為當務之急，就是對「藝術表達自由」此項核心價值予以重視與肯定，並集體表達堅定捍衛之決心。

回溯藝發局成立初衷、重新確立機構角色

觀乎藝發局成立之信念，就以「藝術表達自由」為首。而根據在1995年訂立的「香港藝術發展局條例（香港法例第472章）」4(c)和4(f)所述，藝發局的職能在於「維護藝術表達自由的原則，及鼓勵藝術表達的自由」，並且「力求創造有利的環境以確保所有在香港的人均有機會欣賞、參與以及接觸藝術」。我們認為，目前藝發局在維持法定職能方面，尚能改進。尤其在現時備受政治氣候考驗的時刻，局方必須審視及檢討就着機構信念，過去曾經設立甚麼措施及工具，維護與保障藝術表達自由。

訂立「藝術表達自由約章」

故此，我們倡議藝發局，把「藝術表達自由約章」與其撥款機制連結，要求所有申請藝發局撥款的計劃，以及藝發局合作的活動團體和個人（包括藝發局所有人士和工作人員），都必須簽署「藝術表達自由約章」:

「尊重藝術創作自由，不作任何政治審查。」

簽署人或團體因此承諾他們都尊重藝術工作者的自主，不以任何政治審查。

公約連結撥款機制的意義

#1 確立藝發局捍衛藝術表達自由的角色及價值。
#2 以有限資源營造藝術表達自由環境：現時藝發局以外有不少商業和非商業組織向藝文界提供資源，局方就應該主動樹立榜樣，持續發展一個自由開放的藝文創作生態。透過公約連結撥款機制，使更多創作者發展自主的創作，營造與鞏固對藝術表達自由尊重的空間，藉此確保藝發局不會把資源投放在限制表達自由的活動上。
#3 舒緩個體抗衡的壓力：以往不少有關藝術表達自由受挑戰的事件中，前線的藝術家、策展人或行政人員總是要孤獨面對。有了公約，壓力便不會集中在一個個體身上。藝文界不同持份者所擁有的表達權利不應受不合理限制。如發生濫權施壓，他們要回應的是業界共同承諾的契約！
#4 促進業界反思藝文表達自由的討論：約章的運作當然會遇上爭論的時候，但我們不應害怕，更應視之為探討和權衡藝術表達自由價值的契機。我們期望藝發局不只是集中檢討局方的行政操作，而是要討論及反思藝術價值與本質；亦希望局方不會因為忙着發展，而忽略了維護自由創作的養份。

藝文界懇請亦相信藝發局，作為一個文化領袖，會就着我們的建議作出不容延誤的積極回應和行動。謝謝。

pish

推

push

由馬建事件->
碧波押停館->
閃靈樂隊->
碧波押被中止合約->
中共有形之手愈伸愈入

諗唔到理由唔支持

簽完之後下一步係咩？

一直以嚟藝發局都未被赤化，但近排出現咗啲波折，有留意新聞或者圈內人應該都feel 到...呢個促請有試探性質，從而決定點應對呢個半官方組織。(聯署愈多人咁當然愈好傾)
若果 ，仲有其他方案嘅不過就係藝發局之外嘅事所以唔嚮呢度講嘞。